\chapter*{\textrm{תקציר}}%
\thispagestyle{empty}

עבודת דוקטור זו מציגה מחקר אודות המנגנונים הלשוניים המשמשים בבניית הטקסט וארגונו בלשון הוולשית הספרותית המודרנית (קלטית, הודו־אירופית).

גישתה המחקרית משלבת את הכלים התיאוריים של הבלשנות המבנית (סטרוק\-טורלית) ובלשנות הטקסט.
הבלשנות המבנית מתארת את השפה כמערכת של סימנים (המצמדים מסמנים פורמליים עם מסומנים פונקציונליים) אשר ערכם המבני נגזר מהתחלפותם הפרדיגמטית בסביבות סינטגמטיות.
בלשנות הטקסט עוסקת בטקסטים כאובייקטים לשוניים, מעבר לטווח המסורתי של המשפט הבודד.
בפרט, העבודה מתמקדת במערכות הדקדוקיות הנבדלות בסוגי טקסט שונים והדרכים המגוונות בהן אלה בנויים מבחינה לשונית, הן כלפי פנים והן ביחסם עם מרכיבים טקסטואליים אחרים בטקסט הכולל.

הנתונים עליהם מתבססת העבודה הם כתביה של הסופרת הוולשית בת המאה העשרים קייט רוברטס (\LatInHeb{Kate Roberts}; 1891–1985).
רוברטס היתה סופרת פורה במגוון סוגות וצורות: סיפורים קצרים (עליהם יצאה תהילתה), רומנים, נובלות, כתיבת זכרונות, מכתבים, מחזות, מאמרים וכתיבה עתונאית.
מגוון זה מזמן תיאור של סוגי טקסט שונים בעוד המשתנה של תכונות לשוניות אידיוסינקרטיות נותר קבוע.
מתוך שפע האפשרויות שלושה נושאים נבחרו, כאשר כל אחד מהם בוחן מרכיב טקסט־לשוני אחד על בסיס שתי יצירות (דבר אשר לא רק מחזק את תוקפם של הממצאים, אלא מאפשר גם ניתוח מדוקדק יותר):


\begin{hebplainlist}
	\item פרק~\ref{sec:anecdotes} מתאר \emph{אנקדוטות} המשובצות בטקסטים אוטוביוגרפיים.
		אנקדוטות אלה מהוות יחידות תת־טקסטואליות מובחנות ותחומות, המציגות מבנה מקרו־תחבירי חוזר הבנוי מחמישה מקטעים סדורים ושני יסודות המוטמעים בתוכם („עוגנים”).
		לכל אחד ממרכיבים אלה תכונות לשוניות מאפיינות ומבנה מסויים.
		מתוקף היותן נרטיבים תמציתיים~— מינימליים לעתים~— אנקדוטות מעניקות לחוקר·ת מעין הצצה אל מהותם של הנרטיביות ושל דקדוק הנרטיב.

		הקורפוס לפרק זה הוא ספר זכרונות (\LatInHeb{\cite{roberts.k:1960:lon-wen}}) ופרק זכרונות (\LatInHeb{\cite{roberts.k:1972:atgofion}}).

	\item פרק~\ref{sec:rd} מוקדש ל\emph{דיבור בתוך נרטיב}, ומתמקד ב„חוט התפירה” הלשוני שבתפר שבין שני מרכיבים (או \emph{מודוסים}) ראשיים הנמצאים במרבית הנרטיבים: דיאלוג, והסיפור שבו הוא משובץ.
		בפרק נעשית הבחנה בין שלושה דגמים תחביריים שבעזרתם מושם דיבור בפי דמויות (\emph{נוסחאות ציטוט}), ולהם מסומנים מקרו־תחביריים.
		מבנם הפנימי זוכה לאפיון, ומתוארת התפוצה שבין נוסחאות ציטוט להן ביטוי בחומר הלשוני וכאלה שצורתן „אפס”.

		הקורפוס לפרק זה הוא שני קבצים של סיפורים קצרים: \LatInHeb{\textcite{roberts.k:2004:te}} ו־\LatInHeb{\textcite{roberts.k:1981:haul-drycin}}.

	\item פרק~\ref{sec:drama} עוסק ב\emph{הוראות בימוי} במחזה.
		אלה מציגות תכונות לשוניות יחודיות ומערכת יחסים מעניינת עם \emph{הטקסט הדרמטי} (דהיינו, הטקסט הנקרא על ידי השחקניות והשחקנים בקול), אשר בו הן שלובות.
		נעשית הבחנה בין שלוש סביבות טקסטו\-אליות ראשיות בהן מופיעות הוראות הבימוי ביחס אל הטקסט הדרמטי.
		הקשר ההדדי שבין הסביבות הטקסטואליות והצורה והתפקיד התחבירי של הוראות הבימוי שונה בין שני המחזות המהווים את הנתונים לפרק, אשר נבדלים בפרפורמטיביות ובמודליות (האחד נכתב לתיאטרון והאחר לרדיו).

		הקורפוס לפרק זה הוא שני מחזות: \LatInHeb{\textcite{davies.b.e+:1920:y-fam}} ו־\LatInHeb{\textcite{roberts.k:2014:y-cynddrws}}.
\end{hebplainlist}

הבחירה בנושאים אלה אינה מקרית, שכן לשלושתם השלכות תיאורטיות רחבות ושלוש תימות עוברות כחוט השני בשלושתם.
אלו הן \emph{הביטוי הלשוני} של הבאים:

\begin{hebitemize}
	\item \emph{הסדירויות המבניות של פונקציות טקסטואליות.}

		הפרקים עוסקים במבנים אשר להם התנהגות סדירה ברמת הטקסט, לרוב באופן הקשור בארגונו.

	\item \emph{קשרי הגומלין וְהַחִבְרוּרִיּוּת (\LatInHeb{interconnectivity}) בין יחידות ומרכיבים בטקסט.}

		אנקדוטות מטבען משובצות בטקסט הכולל, הכנסת ציטוט מתַווכת בין שני מרכיבים טקסטואליים, והוראות במה שלובות בטקסט הדרמטי.

	\item \emph{טבעו מרובה־הפנים של הנרטיב.}

		שלושת הנושאים עוסקים בהיבטים שונים של הנרטיב: אנקדוטות הן נרטיביים בסיסיים, מבני הציטוט מגשרים בין נרטיב ובין שיח המוטמע בו, והוראות במה מהוות את עמוד השדרה הנרטיבי של האירועים הנפרשים על הבמה.
\end{hebitemize}

כתיבתה המגוונת והענפה של רוברטס מעניקה לנו הזדמנות לפתוח צוהר אל המערכות הלשוניות העומדות ביסוד בניית הטקסט וארגונו בשפת מיעוט אשר עוד רב בה הנסתר על הגלוי בתחום בלשנות הטקסט.
אף לא אחד מהנושאים דלעיל נחקר עד כה בוולשית מבעד לנקודות המבט שמציעה עבודה זו, וממצאים חדשים רבים מוצגים בה.
בעוד שממצאים אלה תורמים להבנתנו את הנושאים הנדונים המסויימים בשפה המסויימת, יש בהם גם כדי לשפוך מעט אור על סוגיות יסוד בבלשנות הטקסט.
